\chapter{Ontologias para Rastreabilidade de Software}
\label{chapt-foundations}

Esse capítulo resume o trabalho de \citeonline{duarte-et-al2021DKE}, que serviu como base para o desenvolvimento desta monografia. Começando pela fundação, a Seção~\ref{sec-ontologias} apresenta a definição de ontologia e as principais classificações adotadas na literatura, enquanto a Seção~\ref{sec-UFO} apresenta UFO, a ontologia de fundamentação adotada para a construção de ROSS e OSDEF. Na sequência, as seções~\ref{sec-ross} e~\ref{sec-osdef} apresentam as ontologias construídas por \citeauthoronline{duarte-et-al2021DKE}, respectivamente ROSS, a ontologia de referência sobre sistemas de software e OSDEF, a ontologia de defeitos, erros e falhas de software. ROSS e OSDEF foram as ontologias adotadas como base para a realização desse trabalho.


\section{Ontologias}
\label{sec-ontologias}

O termo ``ontologia'', segundo o dicionário Michaelis, é formado do grego \emph{ontos} (ser) e \emph{logia} (estudo), ou seja, 
a teoria ou ramo da filosofia cujo objeto é o estudo dos seres em geral, o estudo das propriedades mais gerais e comum a todos os seres; metafísica ontológica ou o estudo ou conhecimento dos seres e dos objetos enquanto eles mesmos, em oposição ao estudo de suas aparências e atributos.

Veio da filosofia como ramo geral da metafísica desde a época de Aristóteles (mas esta com ``O'' maiúsculo), porém o termo “ontologia” foi criado apenas no século 17, pelos filósofos Rudolf Gockel e Jacob Lorhad.
No início do século 20, Edmund Husserl definiu a Ontologia Formal como um análogo da Lógica Formal, uma disciplina que visa desenvolver um sistema de conjunto de categorias geral e independente de domínio que pode ser usado no desenvolvimento de teorias científicas de domínio específico~\cite{smith1989logic}.

Atualmente, uma das definições de ontologia mais aceitas, e usada como referência em~\cite{duarte-et-al2021DKE}, trabalho no qual este projeto é baseado, é a de \citeonline{borst1997construction} como uma especificação formal e explícita de uma conceituação compartilhada. 

Embora o conceito de ontologia tenha uma natureza filosófica clara, tem sido reconhecido como um campo de pesquisa promissor nas áreas da Ciência da Computação, como Inteligência Artificial, Engenharia de Software, Dados Interligados, Design de Banco de Dados, Engenharia do Conhecimento e integração de informações~\cite{guarino1998formalontologies}, onde as ontologias têm sido reconhecidas como um
instrumento conceitual bastante útil desde a década de 60. Na Engenharia de Software elas têm sido utilizadas para reduzir ambiguidades conceituais, tornar transparentes as estruturas de conhecimento, apoiar o compartilhamento de conhecimento e a interoperabilidade entre sistemas~\cite{jasper1999framework}, se destacando por sua usabilidade no ramo da Engenharia de Domínio, onde uma ontologia de domínio pode ser utilizada como um modelo de domínio, uma vez que ambos buscam fornecer um entendimento uniforme e não ambíguo de objetos e suas relações, provendo uma
conceituação acerca de um determinado domínio~\cite{falbo2002ontological}. 

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{figures/fig-foundations-4category-ontology}
	\caption{Relações entre conceituação, linguagem de modelagem, abstração e modelo~\cite{guizzardi2007ontology}}
	\label{fig-foundations-4category-ontology}
\end{figure}

A Figura~\ref{fig-foundations-4category-ontology} descreve as relações entre Conceituação, Linguagem de Modelagem e suas instâncias, Abstração e Modelo, respectivamente. Um dos principais fatores de sucesso por trás do uso de uma linguagem de modelagem está na capacidade da linguagem de fornecer aos usuários-alvo um conjunto de primitivas de modelagem que podem expressar diretamente conceitos de domínio relevantes, incluindo o que chamamos aqui de conceituação de domínio. Os elementos que constituem uma conceituação de um determinado domínio são usados para articular abstrações de um determinado estado de coisas na realidade. Chamamos as últimas abstrações de domínio. Conceituação e abstrações são representadas com nuvens porque são entidades imateriais que existem na mente de um usuário ou grupo de usuários de uma linguagem. Isso significa que para que uma comunicação seja precisa e inequívoca, é necessária uma linguagem que represente a mesma conceituação para os participantes da conversa~\cite{guizzardi2007ontology}. Em~\cite{guizzardi:phdthesis05} se discute profundamente um conjunto de propriedades que devem ser garantidas para um mapeamento isomórfico entre uma Abstração e um Modelo.


\subsection{Tipos de Ontologias}
\label{sec-tipos-ontologias}

Existem múltiplas classificações ontológicas. Uma das mais citadas na literatura, 
é a proposta por~\citeonline{guarino1998formalontologies} e mostrada na Figura~\ref{fig-foundations-guarino-ontologies}, que classifica ontologias nivelando-as por sua generalidade. 
A figura representa os tipos de ontologias e os relacionamentos entre elas. 

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figures/fig-foundations-guarino-ontologies} 
	\caption{Tipos de Ontologias de acordo com o seu nível de generalidade, apresentados em~\cite{guarino1998formalontologies}. As setas representam relacionamentos de especialização.}
	\label{fig-foundations-guarino-ontologies}
\end{figure}

Uma Ontologia de Fundamentação, ou de nível superior são as ontologias que descrevem conceitos gerais independentes de um problema ou domínio particular, definidos a partir de estudos da Filosofia, Linguística e Psicologia Cognitiva, como por exemplo, o tempo, o espaço, a matéria, objetos, eventos e os tipos de relações fundamentais entre esses conceitos. Também de acordo com~\citeonline{guizzardi-et-al:ideas2008} é um sistema de categorias filosoficamente bem fundamentado e independente de domínio. Uma ontologia de fundamentação deve considerar os princípios e conceitos gerais
que envolvem diversos domínios da realidade, tratados pela disciplina Ontologia Formal, em
Filosofia. Mais especificamente, devem ser consideradas as estruturas ontológicas formais,
como a teoria todo-parte, tipos e instanciações, identidade, dependência e outros. Uma
ontologia de fundamentação envolve essas estruturas ontológicas e é considerada um
produto da Ontologia Formal.

Além de fornecerem a base para a construção de ontologias de domínio e de tarefa,
ontologias de fundamentação também podem ser utilizadas para avaliar linguagens de
modelagem conceitual e para desenvolver diretrizes para o uso dessas linguagens~\cite{wand1999ontological,evermann2001ontological, opdahl2001grounding, guizzardi2002towards}, bem como para melhorar a qualidade de modelos conceituais,
incluindo ontologias de domínio~\cite{nardi-falbo:clei08, guizzardi-et-al:ideas2008, da2008improving}. Por exemplo, UFO (Unified Foundational Ontology)~\cite{guizzardi:phdthesis05}
tem sido utilizada para avaliar, reprojetar e dar semântica de mundo real a ontologias de
domínio.

Ontologias de Domínio e de Tarefa descrevem, respectivamente, o vocabulário relacionado a domínios que descrevem conceitos relacionados a um domínio específico, como Engenharia de Requisitos ou Economia, ou a uma tarefa ou atividade específicos, que representam ontologias que são criadas sobre tarefas ou atividades genéricas, que atravessam vários domínios ambos geralmente criadas pela especialização de conceitos de uma ontologia de nível superior pré-existente. 

A construção de ontologias de domínio é uma das aplicações mais comuns das
ontologias em Engenharia de Software, havendo inúmeros trabalhos desenvolvidos nesse
sentido. Uma ontologia que representa uma conceituação para um domínio deve ser
independente da aplicação e, para isso, conforme orienta~\citeonline{guarino1998formalontologies}, seus
conceitos devem ser mapeados em conceitos de uma ontologia de fundamentação.



As ontologias de Aplicação descrevem conceitos sobre um domínio específico e as tarefas e atividades particulares dele. Assim, as Ontologias de Aplicação geralmente se especializam em ontologias de domínio e de tarefa.

Outra classificação amplamente aceita é a proposta por \citeonline{guizzardi2007ontology}, que é ortogonal à apresentada por Guarino e que distingue entre ontologias como modelos conceituais, conhecidas como ontologias de referência, e ontologias como artefatos de codificação, chamadas de ontologias operacionais.

  
Ontologias de referência são modelos conceituais fortemente axiomatizados, criados para representar o domínio pretendido da melhor forma possível. Geralmente elaboradas com linguagens gráficas e com foco em expressividade e adequação ao domínio. Além disso, ontologias de referência são ferramentas utilizadas para serem entendidas por humanos, auxiliando-os em suas tarefas. 

Por outro lado, as ontologias operacionais (ou ontologias leves) são baseadas em ontologias de referência, no entanto, são utilizadas em processamento de máquina, com linguagens que enfocam propriedades computacionais, como OWL ou RDF~\cite{guizzardi2007ontology}. Ao contrário das ontologias de referência, ontologias operacionais são projetadas com o foco na garantia de propriedades computacionais desejáveis~\cite{falbo-et-al2013organizing}.

Para este trabalho, adotamos ambas as classificações que foram discutidas. Usaremos a proposta de ontologia de referência de domínio sobre requisitos de sistemas baseados em software de \citeonline{duarte-et-al2021DKE}. Esta ontologia específica, por sua vez, é baseada na ontologia de fundamentação UFO e também possui uma versão operacional implementada, baseada em gUFO. Nas seções que seguem introduziremos os conceitos de UFO e gUFO mencionados nesta seção.

\section{UFO}
\label{sec-UFO}

A Ontologia de Fundamentação Unificada -- UFO~\cite{guizzardi:phdthesis05, guizzardi:phdthesis06, guizzardi2007ontology,guizzardi-et-al:er13} é, como o próprio nome sugere, uma ontologia de fundamentação que foi desenvolvida com base em uma série de teorias de  Lógica Modal, 
Linguística, Filosofia, Ontologias Formais e Psicologia Cognitiva. É composta por três partes:

\begin{itemize}
	\item UFO-A que é uma ontologia cujo objetivo é discutir objetos (\textit{endurants}), seus tipos, composições e relações~\cite{guizzardi:phdthesis05}; ela é o principal pilar de sustentação de UFO;

	\item UFO-B é uma ontologia de eventos (\textit{perdurants}), suas composições, seus participantes e relações~\cite{guizzardi-et-al:er13, benevides2019representing}.
A principal diferença entre eventos (\textit{perdurants}) e objetos (\textit{endurants}) é que um objeto existe ou não existe no tempo, enquanto eventos são entidades temporais, complexas ou atômicas;

	\item Por fim UFO-C~\cite{guizzardi:phdthesis06, guizzardi-et-al:ideas2008, bringuente-et-al:jidm11} é construída sobre os conceitos de UFO-A e UFO-B e é mais específica que ambas. UFO-C é uma ontologia de entidades sociais (\textit{endurants} e \textit{perdurants}) e discute os agentes, suas ações, objetivos, intenções e compromissos. 
\end{itemize}

Por razões de brevidade, a Figura~\ref{fig-foundations-UFO} mostra os conceitos de UFO que são reutilizados nesta tese.\footnote{O modelo completo de UFO, combinando UFO-A UFO-B e UFO-C tem cerca de 100 conceitos, por isso torna-se impraticável representar todo o modelo neste formato.} Os conceitos apresentados são originalmente definidos nas três partes principais do UFO: UFO-A, UFO-B e UFO-C.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.44]{figures/fig-foundations-ufo-fragment} 
	\caption{Um fragmento de UFO apresentando os conceitos usados neste trabalho.}
	\label{fig-foundations-UFO}
\end{figure}

UFO foi escolhido como a ontologia fundamental para fundamentar as ontologias ROSS e OSDEF~\cite{duarte-et-al2021DKE} por abordar muitos aspectos essenciais para a modelagem conceitual, fornecendo um conjunto completo de categorias para lidar com o domínio do software. Além de ser empregado, com sucesso, como ontologia fundamental para a criação de várias outras ontologias relacionadas a software~\cite{falbo2011reengineeringspo, barcellos-et-al2010measurement-ontology, duarteetal2018AO, souza-et-al:csrd13} e por ser a ontologia fundamental sugerida pelo SABiO, o método de engenharia de ontologias que foi usado por \citeonline{duarte-et-al2021DKE} para criar as ontologias utilizadas neste projeto.

\subsection{UFO-A}
Entidade (\textit{Entity}) é o conceito do qual todos os demais conceitos de UFO são especializados, ou seja, é o conceito mais genérico em UFO. Uma entidade é definida como algo concebível ou perceptível. Em UFO-A, a primeira distinção que é realizada entre as especializações de entidade é a distinção fundamental entre as categorias de indivíduos e universais. Indivíduos (\textit{Particulars}) são entidades que existem na realidade, possuindo uma identidade única. Uma casa, uma flor e uma pessoa são exemplos de indivíduos. Universais (\textit{Universals}), por sua vez, são padrões de características que podem ser instanciados em um número de diferentes indivíduos. Pessoa, por exemplo, é um universal que descreve as características comuns aos indivíduos desse tipo como, por exemplo, nome e impressão digital.

Indivíduos podem ser existencialmente independentes ou dependentes. Substanciais (\textit{Substantials}) são indivíduos existencialmente independentes, como por exemplo, uma pessoa, uma casa e outros objetos mesoscópicos do senso comum. Ao contrário, Momentos (\textit{Moments}) são indivíduos que só podem existir em outros indivíduos (são existencialmente dependentes) e são ditos inerentes a esses indivíduos. Um momento denota a instanciação de uma propriedade. Uma cor, por exemplo, é um momento, ou seja, é uma propriedade que só pode existir em outro indivíduo.

A dependência existencial também pode ser utilizada para diferenciar dois tipos de momentos. Momentos Intrínsecos (\textit{Intrinsic Moments}) são dependentes de um único indivíduo (por exemplo, uma cor depende de um único indivíduo, como a cor de uma maçã). Por outro lado, Momentos Relacionais (\textit{Relators}) dependem de vários indivíduos (por exemplo, um emprego, que envolve um empregador e um empregado).

Relações (\textit{Relations}) são entidades que aglutinam outras entidades. Considerando-se a base filosófica, duas categorias amplas de relações são consideradas em UFO-A: relações formais e relações materiais. Relações formais (\textit{Formal Relations}) acontecem entre duas ou mais entidades diretamente, sem que haja necessidade de que outro indivíduo intervenha. Em princípio, relações formais incluem as relações que formam a superestrutura matemática, como dependência existencial, parte-de, subconjunto-de, instanciação, dentre outras. Relações Materiais (\textit{Material Relations}), por outro lado, possuem estrutura material própria e incluem exemplos como trabalhar em, estar matriculado em ou estar conectado a. Enquanto, por exemplo,
a relação formal entre João e seu conhecimento $x$ de Grego acontece diretamente, desde que João e $x$ existam, para que aconteça uma relação material ``ser tratado em'' entre João e uma unidade médica UM, é necessário que exista uma outra entidade (nesse caso, um tratamento) para mediar João e UM.

UFO-A considera, ainda, a noção de situação. Situações (\textit{Situations}) são entidades
complexas constituídas possivelmente por vários objetos (incluindo outras situações),
sendo tratadas como um sinônimo para o que a literatura chama de estado de coisas (\textit{state of
	affairs}), ou seja, uma porção da realidade que pode ser compreendida como um todo. Um
exemplo de situação é João está gripado e com febre.

Em UFO-A também há os conceitos de Universal de Primeira Ordem (\textit{First Order Universal}) e Universal de Mais Alta Ordem (\textit{High Order Universal}). Os universais de primeira ordem englobam universais cujas instâncias são indivíduos como, por exemplo, Pessoa. Já os universais de mais alta ordem representam os universais cujas instâncias são universais de primeira ordem. Exemplos de universais de mais alta ordem podem ser Espécies de Pássaros, com as instâncias Pinguim e Papagaio, que são universais de primeira ordem.

Por fim, segundo UFO-A, alguns substanciais universais são Sortais (\textit{Sortal Universal}), ou seja, como substanciais universais, são padrões de características que podem ser realizadas em um número distinto de substanciais e, além disso, são sortais, isto é, proveem princípio de individualização, persistência e identidade. As classes dos animais (Mamíferos, Répteis, Aves etc.) são exemplos de sortais universais. Outros substanciais universais, chamados Mixins (\textit{Mixin Universals}), não fornecem princípio de identidade, sendo meramente caracterizações. Entidades Racionais, ou seja, entidades com a propriedade de ser capaz de raciocinar, são exemplos de \textit{}mixins universais.


Sortais rígidos podem ser Tipos (\textit{Kinds}) ou Subtipos (\textit{Subkinds}). Mamífero é um
exemplo de tipo. Suas especializações, Mamífero Terrestre e Mamífero Aquático, são
exemplos de subtipos.
Sortais antirrígidos podem ser Fases (\textit{Phases}) ou Papéis (Roles). O primeiro representa
um possível estágio na história de um sortal universal, constituindo uma partição deste. As
fases do ciclo de vida das plantas, das pessoas. O segundo representa um papel que um \textit{}sortal
universal pode desempenhar ao longo de sua história e que é demarcado por suas relações
com outras entidades (é relacionalmente dependente). Mixins universais podem ser rígidos ou antirrígidos.
Mixins Rígidos (\textit{Rigid Mixins}) são mixins cujos padrões de características são aplicados a todas as suas instâncias. Mixins rígidos  que agregam propriedades essenciais e comuns a diferentes sortais universais são chamados de Categorias (\textit{Categories}).

\subsection{UFO-B}
Eventos são indivíduos compostos por partes temporais e, ao contrário dos objetos, acontecem no tempo, no sentido de se estenderem no tempo acumulando partes temporais. Uma conversa, uma partida de futebol, a execução de uma sinfonia e um processo de negócio são exemplos de eventos.
Eventos são, ainda, possíveis transformações de uma situação da realidade para outra, ou seja, eventos podem alterar o estado de coisas (conceito de situação em UFO-A) de um estado (pré-estado ou \textit{pre-state}) para outro (pós-estado  ou \textit{post-state}). Eventos são entidades ontologicamente dependentes, ou seja, para existirem dependem de seus participantes. Por exemplo, seja o evento e: o ataque de Brutus a César.
Nesse evento há participação de César, Brutus e da faca utilizada no ataque. Então, é composto pela participação individual de cada uma dessas entidades. Cada participação (\textit{Participation}) é existencialmente dependente de um único substancial e pode ser por si só
um Evento Atômico (\textit{Atomic Eevent}) ou um Evento Complexo (\textit{Complex Event}).


\subsection{UFO-C}
Segundo a UFO-C, uma Descrição Normativa (\textit{Normative Description}) é um tipo de
objeto social que define uma ou mais regras/normas reconhecidas por pelo menos um
agente social e que pode definir entidades sociais como universais (por exemplo, tipos de
comprometimentos sociais), outros objetos (por exemplo, a coroa do rei da Espanha) e
papéis sociais (por exemplo, pedestre e presidente). São exemplos de descrições normativas
a Constituição Brasileira e o regimento dos cursos de Pós-Graduação da COPPE/UFRJ.

Por essa razão, intenções levam agentes a executarem Ações (\textit{Actions}). Ações são eventos intencionais, ou seja, eventos que instanciam um plano (Ação Universal ou \textit{Action Universal}) com o propósito específico de satisfazer o conteúdo proposicional de alguma intenção.

Nem toda participação de um agente é considerada uma ação, mas somente as participações intencionais. Objetos, sendo entidades inanimadas, não realizam ações, mas podem participar delas (\textit{Resource Participation}) como recurso (\textit{resource}).

\subsection{gUFO}
\label{sec-ontologias-gufo}

A `gentle' UFO (gUFO)~\cite{almeida-et-al@gUFO} é uma versão operacional leve do UFO criada para fornecer uma implementação do UFO adequada para o desenvolvimento de abordagens de dados interligados (\textit{linked data}) e deve ser utilizada por projetistas de ontologias leves / operacionais como uma versão operacional do UFO. 

Como uma implementação de UFO, a principal característica de gUFO é que inclui ambas as taxonomias originalmente apresentadas em UFO: a primeira com classes cujas instâncias são individuais (por exemplo, os conceitos de \textsf{gufo:Object} e \textsf{gufo:Event}) e a segunda com classes cujas instâncias são tipos / universais (por exemplo, os conceitos de \textsf{gufo:Kind}, \textsf{gufo:Phase}, \textsf{gufo:Category}). gUFO deve ser reutilizada por meio da especialização e instanciação de seus conceitos, facilitando a implementação de ontologias de referência originalmente desenvolvidas a partir de UFO. 

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{figures/fig-foundations-gufo.PNG} 
	\caption{Hierarquia de conceitos e visualização de relações do gUFO no Protégé.}
	\label{fig-foundations-gUFO}
\end{figure}

A Figura~\ref{fig-foundations-gUFO} apresenta à esquerda a hierarquia dos conceitos definidos em gUFO e à direita as relações que são definidas entre esses conceitos, as quais são implementadas como propriedades dos conceitos.\footnote{A descrição completa de todos os elementos gUFO e seu código-fonte podem ser encontrados em \url{https://nemo-ufes.github.io/gufo/}.}

gUFO apresenta a implementação de uma parte do UFO-A~\cite{guizzardi:phdthesis05, guizzardi-et-al:ideas2008}, que define os conceitos de Objetos, Aspectos, Situações e a distinção entre Indivíduos e Tipos (\textit{Universals}). gUFO também implementa a definição de Eventos e a noção de Participação do objeto em eventos, que é definida em UFO-B~\cite{guizzardi-et-al:er13}. 

Por último, embora gUFO não apresente a definição de conceitos de UFO-C, como Agentes e Ações, ela foi desenhada para que o usuário possa definir novos conceitos com menos esforço. Por exemplo, uma Ação pode ser definida como um subtipo de Evento, assim como é originalmente definido em UFO-C, e irá incorporar automaticamente todas as propriedades que já foram implementadas para o conceito de Evento. gUFO foi usada como base para o desenvolvimento das ontologias operacionais que serviram para avaliar os modelos de referência do ROSS e do OSDEF~\cite{duarte-et-al2021DKE}.

\subsection{RDF e SPARQL}
\label{sec-SPARQL}
O Resource Description Framework (RDF) é uma linguagem de representação formal de informações na Web. O RDF é uma recomendação do W3C, desenvolvida para representar os dados de forma flexível, além de permitir o processamento automatizado desses dados.

Diferentemente da WWW, que foi criada para ser legível por humanos, a RDF foi criada para ser uma linguagem para a Web Semântica que fosse legível para máquinas~\cite{w3c2004RDF}. No entanto, essa não é a única diferença entre RDF e outras tecnologias da Web conhecidas. Enquanto HTML e XML foram criadas em uma estrutura de árvore os documentos RDF organizaram-se em modelos de dados de grafos~\cite{hitzler2009foundations}.
Este modelo de dados organizados em grafos, define a estrutura de um conjunto de triplas, que são compostos por um sujeito, um predicado ou propriedade, que denota uma relação, e um objeto. 

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{figures/fig-foundations-triple-example} 
	\caption{Representação gráfica de uma tripla que representa as informações do local de nascimento de Sir Tim Berners-Lee. Adaptado de~\cite{w3c2004RDF}}
	\label{fig-foundations-triple-example}
\end{figure}

A Figura~\ref{fig-foundations-triple-example} apresenta essa estrutura em um exemplo de grafo sobre o local de nascimento de Tim Berners-Lee, onde os nós do grafo são o sujeito (Berners-Lee) e o objeto (Londres), e o arco é o predicado (local de nascimento).
Além disso, é importante notar que a direção do predicado no grafo é relevante, pois sempre apontará para o objeto. O RDF é considerado um dos alicerces da Web Semântica~\cite{hitzler2009foundations}, pois é a base de muitas outras tecnologias como o RDF-Schema~\cite{w3c2014RDFSchema}, que é uma extensão do vocabulário RDF básico, Turtle~\cite{w3c2014Turtle}, uma sintaxe textual que permite que o grafo RDF seja escrito de uma forma mais amigável e compacta, adicionando a possibilidade de criação de abreviações para tipos de dados, e o SPARQL~\cite{prud2006sparql}.

SPARQL~\cite{prud2006sparql} é uma linguagem de consulta RDF, seu nome é um acrônimo recursivo que significa Protocolo SPARQL e Linguagem de consulta RDF. Atualmente, o SPARQL é considerado uma recomendação do W3C, padronizado pelo RDF Data Access Working Group (DAWG) do World Wide Web Consortium e uma tecnologia chave para o desenvolvimento da Web Semântica. 

Essencialmente, SPARQL é uma linguagem de consulta de correspondência de grafos. Dada uma fonte de dados D, uma consulta consiste em um padrão que é comparado com D, e os valores obtidos a partir dessa correspondência são processados para fornecer a resposta. A fonte de dados D a ser consultada pode ser composta por várias fontes. Uma consulta SPARQL consiste em três partes.

\begin{itemize}
	\item A parte de \emph{correspondência de padrões}, inclui vários recursos interessantes de correspondência de padrões de grafos, como partes opcionais, união de padrões, aninhamento, filtragem ou restrição de valores de correspondências possíveis e a possibilidade de escolher a fonte de dados a ser correspondida por um padrão.
	
	\item A parte dos \emph{modificadores de solução}, que uma vez calculada a saída do padrão na forma de uma tabela de valores de variáveis, permitem  modificar esses valores aplicando operadores clássicos como projeção, distinto, ordem, limite e deslocamento. 
	
	\item e por fim, a \emph{saída} (resultado) de uma consulta SPARQL pode ser de diferentes tipos: consultas sim e não, seleções de valores das variáveis que correspondem aos padrões, construção de novos triplas a partir desses valores e descrições de recursos.
\end{itemize}

Embora considerados um a um, os recursos do SPARQL são simples de descrever e entender, verifica-se que a combinação deles torna o SPARQL uma linguagem bastante complexa.

Como pode ser vista na Figura~\ref{fig-sintaxe-sparql}, a sintaxe das consultas lembra o SQL tradicional, com SELECT e WHERE, mas sem um FROM, pois a consulta não é feita em tabelas, mas sim, como descrito acima, consiste em um padrão que é comparado com a uma fonte de dados.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{figures/fig-sintaxe-sparql} 
	\caption{Um exemplo de query SPARQL}
	\label{fig-sintaxe-sparql}
\end{figure}



\subsection{Apache Jena}
\label{sec-jena}

Apache Jena~\cite{mcbride2001jena} é um \textit{framework} Java de código aberto para a construção de aplicativos da Web Semântica, que utilizam dados interligados (\textit{Linked Data}). 
A estrutura é composta de diferentes APIs interagindo para processar dados RDF podendo ser usada para pra criar e manipular grafos RDF, possui classes para representar grafos, recursos, propriedades e literais.
Além de prover classes para outros esquemas bem conhecidos, bem como os próprios RDF e RDFS, Dublin Core e OWL.

O \textit{framework} Jena inclui uma API RDF, apoio à leitura e escrita RDF em RDF/XML, N3 e N-triples, uma API OWL, armazenamento na memória e persistente, e um mecanismo de consulta SPARQL.

\subsection{Protégé}
\label{sec-protege}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.44]{figures/fig-protege-ross} 
	\caption{Tela do Protégé com Hierarquia de classes da ROSS apresentada}
	\label{fig-protege-ross}
\end{figure}

Protégé~\cite{noy2003protege} é um editor de código aberto e sistema de aquisição de conhecimento. Fornece um conjunto de ferramentas para construir modelos de domínio e aplicativos baseados em conhecimento com ontologias. O Protégé implementa um amplo conjunto de estruturas de modelagem de conhecimento e ações de apoio para a criação, visualização e manipulação de ontologias em diversos formatos de representação. Ele pode ser personalizado para fornecer uma maneira amigável para entrada de dados e modelagem de conhecimento. Além disso, o Protégé pode ser estendido por meio de \textit{plugins} e de sua API para a construção de ferramentas e aplicativos baseados em conhecimento.
As ontologias são centrais para muitas aplicações, como portais de conhecimento científico, gerenciamento de informações e integração de sistemas, \textit{e-commerce} e serviços da Web semântica.

A plataforma Protégé, apresentada na Figura~\ref{fig-protege-ross}, suporta duas formas principais de ontologias de modelo. Uma delas é o editor Protégé-Frames que permite aos usuários construir e preencher ontologias baseadas em frames, de acordo com o protocolo Open Knowledge Base Connectivity (OKBC). Nesse modelo, uma ontologia consiste em um conjunto de classes organizadas em uma hierarquia para representar os conceitos do domínio, um conjunto de slots associados às classes para descrever suas propriedades e relacionamentos e um conjunto dessas classes. Outra é o editor Protégé-OWL que permite aos usuários construir ontologias para a Web Semântica, em particular para o W3C, Web Ontology Language (OWL).

O Protégé foi desenvolvido pelo Centro de Pesquisa em Informática Biomédica de Stanford na Escola de Medicina da Universidade de Stanford. A versão 5.5.0 do Protégé foi a adotada para a realização deste projeto.



\section{ROSS -- Ontologia de Referência em Sistemas de Software}
\label{sec-ross}

Em sua pesquisa, \citeonline{zave-jackson:tsem97} discutem o que eles chamam de ``os quatro cantos escuros da Engenharia de Requisitos''. Ao fazer isso, eles esclarecem certos aspectos da natureza da Engenharia de Requisitos e demonstram a importância de certos itens de informação que são frequentemente negligenciados nessa disciplina. Nesse artigo, eles propuseram a seguinte (agora, bem conhecida) fórmula ($S, A \vdash R$), que visa capturar que um conjunto de requisitos ($R$) é satisfeito por uma especificação ($S$) associada a um conjunto de suposições de domínio ($A$). 
Posteriormente em~\cite{gunter2000referencemodel}, a fórmula foi aprimorada para levar em consideração outros artefatos de software de relevância, como a Máquina ($M$), como a plataforma de programação , e o Programa ($P$), como unidade que se pretende implementar a especificação.

No entanto, este modelo de referência não leva em consideração o fato de que alguns desses artefatos de software podem existir em diferentes níveis de abstração através do processo de software. Por exemplo, no trabalho de \citeauthoronline{zave-jackson:tsem97}, requisitos são considerados como entidades que existem apenas no ambiente externo, longe das noções de programa e máquina. Hoje em dia, porém, há um consenso claro em padrões modernos, como~\cite{iso29148reqeng} e \cite{iso12207lifecycleprocess}, e modelos de capacidades, como~\cite{team2010cmmi}, que requisitos existem em muitos formatos durante o processo de software, sendo refinados de objetivos de alto nível para artefatos orientados para a solução. Em outro exemplo, o conceito de especificação é originalmente descrito como um artefato que existe na interface entre o mundo e a máquina. Portanto, se estamos assumindo que os requisitos existem em muitos níveis de abstração, o mesmo deve acontecer com suas especificações.

Em trabalho anterior, \citeonline{duarteetal2018AO} adotou as contribuições de \citeauthoronline{zave-jackson:tsem97}, juntamente com uma ontologia de Artefatos de Software~\cite{wang-et-al:er2014,wang-et-al:fois2014} para desenvolver a Software Ontology (SwO) e a Ontologia de Referência de Requisitos de Software (RSRO). SwO e RSRO são duas ontologias de referência criadas com o propósito de serem reutilizadas para o desenvolvimento de uma ontologia mais específica, a \textit{Runtime Requirements Ontology} (RRO)~\cite{duarteetal2018AO,duarte-et-alFOIS2016RRO}. 
A RRO, por outro lado, serve de referência conceitual para a criação e interoperabilidade de requisitos em tempo de execução. Porém, conforme prescrito no SABiO~\cite{falbo:ontocomodise14} (que foi utilizado em seu desenvolvimento), a SwO e a RSRO foram projetadas de maneira geral, contendo apenas os conceitos necessários para suportar extensões como RRO. Por isso, elas não contemplam aspectos sociotécnicos de sistemas de software, nem alguns de seus aspectos como entidades multi-artefatos~\cite{wang-et-al:er2014}. 
No entanto, esses aspectos são centrais para explicar como defeitos, erros e falhas afetam os sistemas de software de uma perspectiva de análise de risco, em particular, devido à conexão entre riscos (sociais) e valores. Por exemplo, eles são necessários para caracterizar o contexto no qual os sistemas de software existem e operam, bem como o impacto causado por eventos de falha. 

Nesse contexto, foi desenvolvida a Ontologia de Referência de Sistemas de 
Software (ROSS), um modelo de referência de domínio e ferramenta de representação de conhecimento para sistemas de software que reutiliza e complementa esses trabalhos anteriores. ROSS é baseada em padrões internacionais amplamente aceitos, como ISO 29148~\cite{iso29148reqeng}, ISO 12207~\cite{iso12207lifecycleprocess} e SWEBoK~\cite{bourque2014guide}, mas também no trabalho seminal de \citeauthoronline{zave-jackson:tsem97} sobre a natureza dos requisitos de software~\cite{zave-jackson:tsem97,gunter2000referencemodel}.

A apresentação da ontologia, adota as diretrizes do SABiO sobre modularização de ontologias e ROSS foi dividido em três módulos, com o objetivo de representar o próprio domínio dos sistemas de software, que pode ser dividido em três camadas:
\begin{itemize}
	
	\item A camada de negócios, que pode ser vista na Figura~\ref{fig-foundations-ross-business-layer}, na qual agentes, como organizações e seus membros, formulam objetivos e requisitos de alto nível para atingir esses objetivos através de sistemas de software; 
	\item A camada de sistema de software, que pode ser vista na Figura~\ref{fig-foundations-ross-system-layer}, e tem por objetivo fornecer requisitos para funções capazes de satisfazer os objetivos dessas entidades de negócios, bem como conectar os conceitos e entidades que existem na camada de negócios com a camada de máquina;
	\item A camada de máquina, que pode ser vista na Figura~\ref{fig-foundations-ross-machine-layer}, na qual a máquina é capaz de executar uma tradução de uma especificação de programa carregada em memória para realizar sua execução, visando assim alcançar os objetivos definidos na camada de negócio. 
	
\end{itemize}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{figures/fig-ross-business-layer} 
	\caption{Modelo Conceitual da camada de negócios de ROSS~\cite{duarte-et-al2021DKE}}
	\label{fig-foundations-ross-business-layer}
\end{figure}


\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{figures/fig-ross-system-layer} 
	\caption{Modelo Conceitual da camada de sistema de ROSS~\cite{duarte-et-al2021DKE}}
	\label{fig-foundations-ross-system-layer}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figures/fig-ross-machine-layer} 
	\caption{Modelo Conceitual da camada de maquina de ROSS~\cite{duarte-et-al2021DKE}}
	\label{fig-foundations-ross-machine-layer}
\end{figure}

A primeira parte da ontologia, demonstrada na Figura~\ref{fig-foundations-ross-business-layer}, representa o ambiente de negócio/organização onde o software existe.
Requisitos de negócio são objetivos de alto nível que a organização quer que o sistema apresente. Representando o principal motivo do porquê o projeto foi iniciado, o que o projeto almeja alcançar, que métricas podem ser usadas para medir o sucesso ou falha do projeto~\cite{iso29148reqeng}.
Para representar a relação entre metas e agentes na ROSS, foi criada a relação ``tem meta''. Em UFO, objetivos são proposições, em particular, eles são o conteúdo proposicional de uma intenção inerente a um agente (no domínio do ROSS, uma organização ou um \textit{stakeholder}).
Além disso, como objetivos de um agente, os requisitos de negócios são geralmente descritos como algum tipo de artefato a ser usado, rastreado e mantido adequadamente pela organização. Este item de informação é denominado especificação de requisitos de negócios e, como um produto do processo de desenvolvimento do sistema, é criado muito cedo e existirá durante todo o ciclo de vida do sistema.

\citeonline{zave-jackson:tsem97} defendem que as suposições/premissas (\textit{assumptions}) devem ser tratadas como cidadãos de primeira classe em todo projeto de sistema de software, sendo documentadas e gerenciadas como qualquer outro item de configuração. Com base nisso,~\citeonline{DBLP:conf/rcis/WangMGG16} propõem uma pequena ontologia de suposições, que está sendo reutilizada pela ROSS com o prefixo ASMP. Em outras palavras, uma especificação é uma descrição possível dos requisitos com base em um conjunto de \textit{assumptions}, ou seja, diferentes \textit{assumptions} usadas resultarão em especificações diferentes e, se as \textit{assumptions} usadas estiverem incorretas ou incompletas, a especificação não será capaz de descrever adequadamente o requisitos. Este fenômeno também é verdadeiro quando os requisitos estão em seus níveis mais baixos de abstração, pois são devidamente refinados para a solução do problema que deu origem ao processo de software

A segunda parte da ontologia, ilustrada na Figura~\ref{fig-foundations-ross-system-layer}, é centrada em torno do conceito de sistema de software, que atua como uma interface entre a máquina e o ambiente. Em seu trabalho, \citeonline{zave-jackson:tsem97} definem brevemente um sistema de software como um artefato geral com componentes manuais, automáticos e até abstratos (dados), separando-o do conceito de máquina. Em uma definição mais geral, sistema de software é definido pela ISO 24765~\cite{iso2010sevocab} como uma combinação de elementos de interação organizados para atingir um ou mais objetivos declarados. O SWEBoK estende essa definição ao explicar o conceito de sistema de software como um artefato complexo e heterogêneo, pois pode ser composto por diversos elementos do sistema, como software, hardware, firmware, pessoas, dados e até outros sistemas.

Como um tipo de artefato de software~\cite{falbo2009spo}, os sistemas de software também são desenvolvidos com base em um conjunto de requisitos. Requisitos são metas orientadas à solução para o sistema de interesse, que são baseadas em informações básicas sobre os objetivos de alto nível a serem alcançados por uma solução~\cite{iso29148reqeng}. Requisitos de sistema são diferentes de requisitos de negócios e requisitos das partes interessadas, uma vez que existem na perspectiva da solução, enquanto os requisitos das partes interessadas e do negócio existem na perspectiva do problema. No entanto, os requisitos do sistema são derivados dos requisitos das partes interessadas. Essa relação entre os dois tipos de requisitos fornece a conexão entre a camada de negócios e a camada de sistema.
Além disso, da mesma forma que em suas contrapartes de nível superior, os requisitos do sistema são descritos em um documento chamado especificação de requisitos do sistema~\cite{iso29148reqeng}. Além disso, como um sistema de software pode ser composto por elementos de sistema distintos, a especificação de requisitos do sistema compila, a nível técnico, requisitos, capacidades e restrições do sistema de interesse como um todo. Por isso, depende de dois tipos de suposições, a saber, a suposição do mundo, que foram apresentadas anteriormente e a suposição da máquina, ou seja, uma suposição sobre as operações internas da máquina, que só são visíveis para a máquina. Ou seja, para que a especificação de requisitos do sistema seja criada, depende de suposições sobre o ambiente e sobre a máquina.

Por fim, a última parte da ontologia, apresentada na Figura~\ref{fig-foundations-ross-machine-layer}, representa as partes de um sistema de software que existem dentro de uma máquina e tem como foco o conceito de programa. \citeonline{wang-et-al:fois2014} promovem uma ampla discussão e uma ontologia de referência de artefatos de software. Com base neste trabalho, e para capturar a natureza complexa do software, em SwO~\cite{duarteetal2018AO}, defende-se que um programa é definido como um artefato produzido durante um processo de software e que tem a finalidade de gerar um resultado no ambiente, por meio de sua execução em uma máquina~\cite{DBLP:conf/rcis/WangMGG16}. Além disso, programas são artefatos constituídos por código-fonte, embora não sejam idênticos ao código. O código-fonte, como uma sequência de símbolos, pode ser alterado sem alterar a identidade do programa. Neste contexto, os programas são elementos do sistema relacionados à máquina. Eles só podem cumprir sua função quando carregados (como cópia de programa carregada) e executados como eventos, chamados de execução de cópia de programa, que ocorrem dentro de uma máquina. Além disso, o objetivo do programa está diretamente relacionado à sua identidade e não a sua implementação.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figures/fig-requirements-relations} 
	\caption{Adaptação de um exemplo de escopo de requisitos em um contexto de negócios. Figura originalmente apresentada na ISO 29148~\cite{iso29148reqeng}.}
	\label{fig-requirements-relations}
\end{figure}



\section{OSDEF - Ontologia de referência de Defeitos, Erros e Falhas de Software}
\label{sec-osdef}


O Guia de Conhecimento em Engenharia de Software (SWEBoK)~\cite{irmak:gps13} enfatiza, por exemplo, a necessidade de um consenso sobre a caracterização de anomalias e discute como uma classificação bem fundamentada pode ser usada em auditorias e análises de produtos. Além disso, o modelo CMMI~\cite{team2010cmmi} preconiza que as organizações devem criar ou reutilizar alguma forma de método de classificação de defeitos e falhas. Também sugere o uso de um índice de densidade de defeito para muitos produtos de trabalho que fazem parte do processo de desenvolvimento de software. Um esquema de classificação adequado pode permitir o desenvolvimento de diferentes tipos de perfis de anomalias que podem ser produzidos como um indicador da qualidade do produto. Além disso, classificar sistematicamente anomalias de software que podem ocorrer em tempo de design ou tempo de execução é uma rica fonte de dados que pode ser usada para 
melhorar processos e evitar a ocorrência de anomalias em projetos futuros~\cite{IEEE-1044@2009}. Por fim, defeitos, erros e falhas têm um impacto negativo em aspectos importantes do software, como confiabilidade, eficiência, custo geral e, em última análise, vida útil. Portanto, uma melhor compreensão da natureza ontológica desses conceitos e como eles se relacionam com outros artefatos de software (por exemplo, requisitos, solicitações de mudança, relatórios e casos de teste) pode melhorar a forma como uma organização lida com esses problemas, reduzindo custos com atividades como gerenciamento de configuração e manutenção de software.

Embora existissem algumas propostas para classificar diferentes termos para anomalias de software, não existia um modelo de referência ou teoria que explicasse a natureza das diferentes anomalias de software. Em outras palavras, não existia uma ontologia de referência adequada~\cite{guizzardi2007ontology} voltada para a representação de defeitos, erros e falhas de software. Para suprir essa lacuna, foi proposta uma Ontologia de referência de Defeitos, Erros e Falhas de Software (OSDEF)~\cite{duarte-et-al-ER2018OSDEF, duarte-et-al2021DKE}. 
Esta ontologia leva em consideração diferentes tipos de anomalias que podem existir em artefatos relacionados a software e que são mencionadas de forma recorrente no conjunto dos padrões mais relevantes da área. OSDEF é então analisada a partir desta perspectiva de análise de risco, alavancando na Ontologia Comum de Valor e Risco (COVR)~\cite{sales2018common}.

Conforme mencionado anteriormente, o termo anomalia é comumente usado para se referir a uma variedade de noções de natureza ontológica distinta. Para direcionar este problema, OSDEF fornece uma conceituação ontológica dos diferentes tipos de anomalias de software que existem ao longo do ciclo de vida do software.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[angle=270,origin=c,scale=0.5]{figures/fig-osdef} 
	\caption{Modelo conceitual de OSDEF~\cite{duarte-et-al-ER2018OSDEF}}
	\label{fig-foundations-OSDEF}
\end{figure}

A Figura~\ref{fig-foundations-OSDEF} mostra o modelo conceitual do OSDEF. O conceito central dessa ontologia é a falha, uma vez que é a ocorrência de uma falha que normalmente é percebida por um agente que opera o sistema de software. Conforme definido nas normas~\cite{iso2010sevocab,IEEE-1044@2009,IEEE-1012@2016} e empregado em geral na literatura científica~\cite{IEEE-1012@2016}, falhas são perdurantes (eventos). Nesse sentido, a base conceitual fornecida por UFO pode nos ajudar a entender como as falhas ocorrem como eventos durante a execução do software. Em um contexto de software, uma falha é definida como um evento em que um programa não funciona como deveria, ou seja, um evento que impacta negativamente esses objetivos relevantes das partes interessadas que motivaram a criação desse software~\cite{DBLP:conf/er/GuizzardiFGW13}. Como eventos, as falhas podem causar outras falhas em uma cadeia de eventos (por exemplo, uma falha grave em um servidor web como o Apache httpd pode fazer com que todos os seus aplicativos hospedados sofram falhas subsequentes). Conforme definido em UFO~\cite{guizzardi-et-al:er13}, a causalidade  é uma relação de ordem parcial estrita e, portanto, as falhas não podem ser suas próprias causas ou as causas de suas causas, mas as falhas podem (talvez, indiretamente) desencadear outras falhas em uma cadeia de causalidade.

Os defeitos podem existir ao longo de todo o ciclo de vida do software~\cite{chillarege1996orthogonal}. Conforme mencionado anteriormente, alguns defeitos podem (contingentemente) evitar se manifestarem nas execuções de software. Quando um defeito se manifesta, chamamos esse defeito de falha (defeito em tempo de execução). Uma falha, portanto, pode ser vista como um papel desempenhado por um defeito em relação a uma falha. Além disso, OSDEF considera a participação de agentes como entidades que participam da ocorrência de falha, seja de forma não-objetiva, através de uma ação errada ou seja de forma objetiva, onde o agente tinha a intenção de ocasionar a falha.

Conforme discutido em~\cite{DBLP:conf/refsq/2015}, eventos (incluindo falhas) são entidades poligênicas que podem resultar da interação de múltiplas disposições. Por exemplo, consideramos que uma falha gerada pelo usuário pode ser causada por uma combinação de certas disposições de um sistema de software combinadas com certos momentos mentais de agentes. Esses momentos mentais incluem crenças (incluindo falsas crenças do usuário sobre suposições de domínio), bem como intenções (incluindo intenções maliciosas do usuário). Um caso particular de falha gerada pelo usuário é aquele em que esta vulnerabilidade de limite de uso é explorada de maneira intencionalmente mal-intencionada, no que é denominado um ataque (por exemplo, um usuário com intenções maliciosas pode fazer um servidor Web falhar com uma negação distribuída de ataque de serviço). Nesse caso, o servidor que está sendo atacado não tem defeito (e, portanto, nenhuma falha). Este servidor tem apenas um número limitado de solicitações que pode atender em um determinado período (uma capacidade, que é um tipo de disposição). Se esse número for excedido por um longo período, todos os recursos do sistema serão consumidos e o servidor experimentará uma falha intencional gerada pelo usuário. Essa falha pode ser tão simples quanto uma negação de serviço devido à falta de recursos ou tão crítica quanto uma falha total do sistema. Em um cenário diferente, uma falha não intencional gerada pelo usuário pode resultar da falsa crença do usuário de um coletivo de usuários acessando simultaneamente o sistema (por exemplo, como no site da Prefeitura de Vitória durante o agendamento da vacinação contra o Covid-19 em 2021).

Assim, como discutido na Seção~\ref{sec-background-rastreabilidade} a rastreabilidade tem sua importância na atividade na Gerência de Requisitos~\cite{bourque2014guide}. \citeonline{ramesh-jarke2001toward} sugerem que, para ter utilidade, a rastreabilidade necessariamente deve ser organizada em uma estrutura de modelagem adequada, pois modelos de referência podem ser compreendidos como uma abstração representativa de um conhecimento bem consolidado dentro de um domínio. Nesse contexto, utilizaremos as ontologias ROSS e OSDEF descritas acima, como modelos de referência para a rastreabilidade de requisitos. Para isso, utilizaremos das versões operacionais de ROSS e OSDEF, a linguagem SPARQL e o \textit{framework} Jena para rastrear e apresentar de forma gráfica, através de uma aplicação Web, as relações, diretas e indiretas,  que existem entre os diversos artefatos que compõem o ciclo de vida de um sistema de software, provendo assim uma ferramenta para visualização da rastreabilidade desses artefatos. 



